# 课程介绍

## 处理器设计与实践

本课程是计算机科学与工程专业的专业实践课，着重引导学生以整体观念看待CPU和设计CPU，有助于计算机整体结构的理解，培养系统设计能力和理论与实践结合的能力。

### 培养目标

 - 培养学生使用芯片开发工具进行芯片设计、测试及综合优化的能力
 - 培养学生设计及实现较大规模硬件工程的能力
 - 使学生深入理解处理器工作原理，了解不同架构下 CPU 的指令集架构差异并完成简单 RISC CPU 的设计与实现

## 课程安排

本课程以实验为主，共设置如下四个实验题目：

 - [ 4学时 ] [实验一：硬件描述语言基础](https://hit-coa.gitlab.io/hit-cdp-lab/fu/testcase/lab0.html)
 - [ 4学时 ] [实验二：基本组合逻辑设计](https://hit-coa.gitlab.io/hit-cdp-lab/fu/testcase/lab1.html)
 - [ 8学时 ] [实验三：内存与寄存器文件](https://hit-coa.gitlab.io/hit-cdp-lab/fu/testcase/lab2.html)
 - [16学时] [实验四：给定指令集的CPU设计](https://hit-coa.gitlab.io/hit-cdp-lab/fu/testcase/lab3.html)

## 考核方式

### 实验给分规则

每个实验按100分计算，其中每次实验的评分方式如下：

 - 实验出勤20分
 - 课堂操作/验收40分，其中当堂完成实验题目并完成验收，最高得分40；延后1次课完成课堂验收，最高得分36；延后2次课完成课堂验收，最高得分32；延后1周完成课堂验收，最高得分28
 - 实验报告30分，按实验报告模板完成报告的撰写，并依据报告模板中的评分标准评分
 - 讲解视频10分，录制实验程序的主要内容讲解，包括代码编写、调试遇到的主要问题、解决方法、体会等

### 整理评分规则

所有4次实验的得分进行加权求和，四次实验的权值分别为：0.1、0.15、0.25 和 0.5，即为课程总得分。

## 参考资料

[1] 王志英等，《计算机体系结构 (第2版)》

[2] 舒燕君等，《处理器设计与实践实验指导》
